【估國家】情報部門監控民眾，記錄對執政黨不利消息

國安局令蒐報媒體社群 基層反彈
2018-09-14 00:28聯合報 記者張宏業／台北報導

情治龍頭國安局最近指示調查局等六大情治機關執行「訊安專案」，加強蒐報媒體及社群報導執政黨「爭議訊息」情資，調查局動員外勤處站據點全面情蒐，引發不少基層反彈，有調查官質疑難道府院高層想箝制言論自由、進行選舉操作？

調查局回應指出，近年由於網路科技發達，導致許多不實網路言論散播、假消息充斥，嚴重影響國家與社會安定，執政當局有意規畫成立錯誤消息即時澄清中心，才希望六大情治機關蒐報不實言論，研究對應措施，與年底選舉沒有關係。

根據內部文件，「爭議訊息」分為「影響國家安全」、「詆毀國家元首」、「擾亂社會安定」、「扭曲政府政策」四大項，主要是指對政府不實的報導或評論。鎖定蒐報對象包括社群媒體臉書、通訊軟體Line、新聞媒體（含平面、電視、廣播）三大類，其中又以臉書為主要蒐證目標。

據了解，調查局外勤據點主要是針對轄內政治、財經、社會情勢、兩岸交流進行情蒐，這次在選前忽然被強烈要求加強蒐報媒體情資，甚至還列入管考，讓不少調查官抱怨。

據指出，近來調查官每天盯著電腦或電視撰寫情資，光是台北市調查處呈報的「爭議訊息」就超過兩千件，累壞不少基層調查官，也引發內部不小反彈聲浪。有調查官說，台灣不是新聞自由的國家嗎？監看媒體新聞難道要製造寒蟬效應？

據悉，被調查局鎖定追蹤臉書社群包括「靠北民進黨」、「鳳凰花護民市政監督聯盟」、「爆鼓戰堂」、「普魯士藍」、「2018反蔡英文暴政聯盟」、「反蔡英文粉絲團」；新聞媒體包含「中評新聞」、「環球網」、「新華網」。據了解，部分調查官為達考核，主流媒體、談話性政論節目也列入情蒐範圍，國內媒體恐已遭情治單位全面監控。

國安局近來指示調查局等六大情治機關執行「訊安專案」，要情蒐媒體和社群報導民進黨「爭議訊息的情資。網譏促轉會的東廠後是國安局的錦衣衛，好個「返清復明」！

據《聯合報》報導，國安局指示調查局等六大情治機關執行「訊安專案」，要情蒐媒體和社群報導民進黨爭議訊息的情資。據了解，目前被鎖定追蹤臉書社群為「靠北民進黨」、「鳳凰花護民市政監督聯盟」、「爆鼓戰堂」、「普魯士藍」、「2018反蔡英文暴政聯盟」、「反蔡英文粉絲團」；新聞媒體則為「中評新聞」、「環球網」、「新華網」。

國安局的舉動引發不少基層反彈，質疑是否為了選舉要箝制言論自由？而目前有調查官為了考核，也將一些主流媒體和談話性政論節目列入情蒐範圍，媒體恐遭情治單位監控。

對此，批踢踢網友譏諷「錦衣衛：假新聞，關三天~~」、「現代錦衣衛」、「綠色共產黨」、「就說綠色共產黨阿！超越KMT」、「妄議中央再不嚴辦，東廠名號都快被搶走了」、「如果假新聞來源是民進黨還會查嗎」、「畜轉會->東廠，國安局->錦衣衛，返清復明」、「將帥無能，累死三軍，操死司法」。